# سوییچ و لایه پیوند داده

## عملکرد سوییج

هنگام تعامل رایانه‌ها در شبکه سوییچ، سوییچ مقصد هر فریم را توسط نشانی mac می‌یابد. به‌طوریکه اگر در جدول نشانی مک‌اش دستگاه مقصد وجود نداشته باشد، با یه فراخوان عمومی به گیرنده تقاضای معرفی خودش را می‌دهد، پس از شناسایی نشانی مک را به درگاه نگاشت می‌کند تا در نوبت بعد نیازی به فراخوان عمومی نباشد.

![عملکرد شبکه سوییچ](assets/switch_operation.png)

**توجه.** عملکرد سوییچ در لایه‌های data link و physical است.

## ساختار یه فریم داده

![ساختار فریم داده](assets/frame_format.png)

## گفتگویش

### انواع از دید گیرنده

<div dir="rtl" align="right" markdown="1">

- unicast: ارسال داده به یه دستگاه خاص.
- multicast: ارسال داده به یه گروه خاص از دستگاه‌ها.
- broadcast: ارسال داده به کل دستگاه‌های در شبکه.

</div>

![انواع گفتگویش](assets/communication.png)

بنابر نوع گفتگویش انواع نشانی مک همانند زیر است:

<div dir="rtl" align="right" markdown="1">

- unicast: مختص به یه دستگاه خاص.
- multicast: با <span dir="ltr" markdown="1">`01:00:5E`</span> شروع مختص به یه گروه خاص است.
- broadcast: برابر <span dir="ltr" markdown="1">`ff:ff:ff:ff`</span> است.

</div>

![و به یه گروه خاص می‌اشارد](assets/mac_addresses.png)

### انواع از دید زمانبندی

از دید زمانبندی دو نوع گفتگویش وجود دارد:

<div dir="rtl" align="right" markdown="1">

- full-duplex: امکان انتقال داده همزمان در دو جهت.
- half-duplex: امکان انتقال داده در هرزمان در یک جهت.

</div>

![انواع گفتگویش از دید زمانبندی](assets/half_vs_full_duplex.png)

### برخوردها

هنگام گفتگویدن یک جهته برخورد می‌تواند برخد. که در انواع رسانه‌ها سازوکارهای مختلفی برای برطرفیدن‌اش وجود دارد. دامنه‌ی اثر برخورد (collision domain) نیز در انوع دستگاه‌های شبکه متفاوت است.

![دامنه برخورد](assets/collision_domain.png)

### تعینش سرعت و چندجهت بودن

بنابر رسانه‌ها هنگامی که دو دستگاه به‌هم متصل می‌شوند درمورد بیشینه سرعت انتقال و چندجهت بودن ارتباط توافق می‌کنند.

![توافق سرعت و چندجهتگی](assets/speed_duplex.png)

**توجه.** بهتره درمورد رسانه-ارتباط‌هایی که امکان گزیدن چندی جهت وجود دارد، همواره گزینه‌ی یک-جهت غیرفعال باشد.
